\chapter{Theorie und Hintergrund}
\label{chapter:BackgroundAndTheory}



Seit langem herrscht in Politik und Gesellschaft Uneinigkeit über die Auswirkungen von Gewaltdarstellungen in
Computerspielen. Trozdem sind solche stets in einigen Spielen enthalten gewesen. Besonders das Genre der Shooter ist für
seine detaillierten und intensiven Gewaltdarstellungen bekannt, der Anteil an Spielen mit hohen Altersbeschränkungen ist
darin besonders hoch\cite{stigmastatistik}. Dennoch definiert sich dieses Genre - entgegen der oft kritischen
öffentlichen Meinung - nicht, oder zumindest nicht ausschließlich über die enthaltenen Gewaltdarstellungen. 

\section{Ziel}
Ziel dieser Arbeit war die Analyse des Genres Multiplayer-Taktik-Shooter und die Erarbeitung eines Prototypen-Konzepts für einen gewaltfreien Genrevertreter.\\

Ein Spiel nur mit dem Begriff "Shooter" zu beschreiben, und dann über das nicht vorhandensein von Gewaltdarstellungen zu
sprechen, klingt absurd und widersprüchlich. Es verrät schließlich schon der Name das wesentliche Spielelement, das
Schießen, das sich kaum ohne Gewalt darstellen lässt. Möglich wäre es, die Darstellung derart zu abstrahieren bzw. zu
verfremden, dass sie nicht mehr auf den ersten Blick als Abbildung von Gewalt erkennbar ist. Viele Spiele werden bewusst
in einem comic-ähnlichen Stil, oder im Fantasy- oder Sience-Fiction-Setting designed, um die Übertragbarkeit der
dargestellten Gewalt auf die Realität gering zu halten. Es geht hier jedoch nicht darum, ein Schießspiel ohne Gewalt zu
entwickeln, sondern darum, die Eigenschaften, in denen sich der Shooter außer dem Schießen noch von anderen Genres
unterscheidet und damit selbst definieren lässt, zu identifizieren und die weiteren Rahmenbedingen und
Alleinstellungsmerkmale des Shooters zu identifizieren, Je weiter man jedoch das Genre auf bestimmte Shooter eingrenzt,
desto mehr rückt das Schießen in den Hintergrund. Während man durch das erweitern der Spielbeschreibung

Spiele, die Gewalt (meist in Form von Kampfhandlungen) enthalten, gibt es gleichermaßen in den USK-Alterseinteilungen
"ab 12", "ab 16", "keine Jugendfreigabe" sowie bei Spielen, für die die USK die Kennzeichnung verweigerte (Siegel "keine Kennzeichnung"). Den Unterschied zwischen den ersten drei Stufen
macht vor allem der Realitätsgrad, die Übertragbarkeitauf die Realität und den Alltag, sowie der auf den Sieler
ausgeübte Druck, gewalttätige Handlungen zu vollziehen, aus. "Keine Kennzeichnung" bedeutet z.B.,

\begin{itemize} 
  \item dass Spielinhalte Gewalttaten in der Alltagswirklichkeit legitimieren und Parallelen zur Realität nahelegen;
  \item dass das Spiel nur erfolgreich beendet werden kann, wenn Spielfiguren eliminiert werden, die nicht als Gegner auftreten;
  \item dass drastisch inszenierte und grafisch detailliert aufbereitete Gewalttaten gegen menschlich oder menschenähnlich gestaltete Spielfiguren die Spielhandlung prägen;
  \item dass Kriegsbegeisterung vermittelt und Gewaltfolgen explizit bagatellisiert werden.
\end{itemize}

Das bedeutet, dass Gewalt in Spielen nicht unbedingt jugendgefährdend sein muss

\section{Definition und Abgrenzung: Multiplayer-Taktik-Shooter}
Heutige Computerspiele werden häufig einem der folgenden Genres zugesprochen: Shooter, Strategie, Rollenspiele. Diese
Liste ist natürlich weder vollständig, noch ist die Zuordnung stets eindeutig. Alle Genres haben diverse Subgenres, es
gibt Spiele, die Elemente aus mehreren Genres vereinen, sog. Hybride. Außerdem kann in fast jedem Genre noch nach
Singleplayer, Multiplayer oder Massive-Multiplayer unterschieden werden.\\

Um für die vorliegende Arbeit Unklarheiten und Missverständnisse so gut es get zu vermeiden, soll im folgenden das
Subgenre der Multiplayer-Taktik-Shooter definiert und zu anderen Genres abgegrenzt werden. Die Definition lässt sich
leicht anhand der einzelnen Namensbestandteile erläutern.

\subsubsection{Shooter}
Ein Shooter ist ein Spiel, bei dem der Spieler einen einzelnen Avatar in einer virtuellen Welt steuert. Die
Steuerung erfolgt klassisch über Maus und Tastatur, wobei die Maus zum Umsehen und Zielen, die Maustasten zum Feuern der
Waffe und die Tastatur zum Bewegen benutzt wird. Das Spielziel ist meist das Töten des Gegners mit einer Waffe.
Existiert ein alternatives Spielziel, so ist das Ausschalten des Gegners nötig oder zumindest zuträglich für das
Erreichen desselben.\\

Eine weitere Unterscheidung lässt sich anhand der Perspektive feststellen. Von den drei
Möglichkeiten first-person, third-person und top-down ist erstere die bei Shootern am häufigsten eingesetzte. Auch
in der vorliegenden Arbeit soll diese verwendet werden.

\subsubsection{Taktik}
Während in einem reinen Ego-Shooter der Spielablauf ausschließlich darauf ausgerichtet ist, Gegner zu töten und dabei
kein besonderes taktisches Vorgehen verlangt ist, sind in einem Taktik-Shooter unter anderem Fahigkeiten wie geschickte
Positionierung, Timing, Kenntnis der Umgebung, Abstimmung im Team gefordert. Das Schießen auf den Gegner und die dabei
geforderte Präzision sind somit nicht allein spielentscheidend.

\subsubsection{Multiplayer}
Als Multiplayer-Spiel bezeichnet man ein Computerspiel, das über Netzwerk oder Internet von mehreren Spielern gemeinsam
gespielt wird. Die Avatare der Spieler befinden sich in einer gemeinsamen virtuellen Welt. Diese Welt wird von der
Spielmechanik so synchronisiert, dass alle Spieler Ereignisse und Veränderungen darin in gleicher Weise wahrnehmen
können. Gegner und Teammitglieder werden teilweise oder ausschließlich von realen Mitspielern gesteuert, was trotz der
stetig voranschreitenden KI-Entwicklung auch heute noch ein dynamischeres und realistischeres Verhalten der virtuellen
Spielfiguren erzeugt als bei sog. "BOTs" (engl. kurz für "robot"), vom Computer simulierten Mitspielern. 

\subsection{Weitere Abgrenzung}
Das Spiel läuft in Runden mit stets der gleichen Ausgangssituation ab. Auf eine Handlung im Sinne eines Drehbuchs (wie
bei Singleplayer-Spielen üblich) sowie auf eine fortgesetzte Entwicklung der Spielwelt sowie des Charakters/Avatars (wie
bei Singleplayer- und Rollenspielen üblich) wird weitestgehend verzichtet.\\

Die Spielerzahl liegt in einem überschaubaren Bereich. Üblicherweise zwischen 10 und 64 Spielern pro Instanz, aber auch
Spiele mit bis zu 128 oder gar noch mehr Spielern sind bereits zu finden. Dennoch deutlich ist der Unterschied zu sog.
MMORPGs, bei denen oft mehrere tausend Spieler in einer Instanz spielen.\\

Bekannte Multiplayer-Taktik-Shooter im Sinne dieser Definition sind z.B. Counterstrike, Battlefield und Call of Duty.
Nicht darunter fallen Singleplayer-Spiele wie Tomb Raider, Splinter-Cell oder Shooter, denen der Taktik-Anteil fehlt,
wie z.B. Doom oder Unreal Tournament.\\
