\section{Case Study}
\label{section:CaseStudy}


\subsection{Orientierung an vorhandenen Spielen}
Da ein Vertreter der Multiplayer-Taktik-Shooter entstehen soll, liegt es natürlich nahe, bereits existierende Spiele des
Genres als Vorlage heranzuziehen. Von diesen werden besonders die bereits genannten Counterstrike und Battlefield
betrachtet.\\

Desweiteren bietet es sich an, Spiele zu untersuchen, die Gemeinsamkeiten bezüglich gewisser Eigenschaften oder
Spielelemente mit den oben genannten Spielen aufweisen. Darunter fällt zum Beispiel eine relativ junge Form von (meist
physikbasierten) Rätselspielen, wie z.B. Portal oder Qube, die die Ego-Perspektive und die Steuerung der Shooter
übernommen haben.\\

Auch reine Multiplayer-Shooter (also solche, die nicht als Taktik-Shooter bezeichnet werden können), die neben dem Töten
möglichst vieler Gegner jedoch ein alternatives Spielziel anbieten, wie zum Beispiel Unreal Tournament im "`Capture the
Flag"'-Modus, sollen untersucht werden.


\subsection{Eigenschaften existierender Multiplayer-Taktik-Shooter}
Bei der Untersuchung bekannter Vertreter des Genres fallen vor allem Eigenschaften auf, die bereits in der Genre-Abgrenzung in Kapitel
\ref{section:MultiplayerTacticShooter} erwähnt wurden. Diese und einige weitere sind in der folgenden Liste aufgeführt.
\begin{itemize} 
\item Ego-Perspektive
\item Steuerung mit Maus (Umsehen, Zielen) und Tastatur (Bewegen)
\item Head-up-Display mit zusätzlichen Informationen
\item Multiplayer (Server-Client-Modell)
\item Zwei Teams, die als Gegner antreten
\item Gameplay, das Kooperation ebenso wie Können und Übung belohnt
\item Runden mit stets gleicher Ausgangssituation
\item Rundenende nach bestimmter Zeit oder Erreichen eines Spielziels
\item auswählbare unterschiedliche Spielwelten (sog. Karten)
\end{itemize}


\subsection{Spielmodi}
Als Spielmodus werden in der Literatur verschiedene Arten der Kategorisierung von Spielen angesehen. Im folgenden soll
unter Spielmodus das konkrete Regelwerk des Spiels verstanden werden, also das Ziel bzw. die Ziele des Spiels sowie die
Handlungen, die zum Erreichen eines Ziels erforderlich sind.\\

Wenn man in Anlehnung an die Topologie für Spiele von Aarseth, Smedstad und Sunnanå \cite{Aarseth_Smedstad_Sunnana_2003}
vierzehn Dimensionen zur Typologisierung von Computerspielen verwendet, können einige (Perspektive, Topographie,
Zeitlicher Ablauf, Spielerstruktur, Speicherbarkeit, Zufälligkeit) als Teil der Genre-Einschränkung gesehen werden. Die
übrigen (Umgebung, Teleologie, Teamstruktur, Charakter-Veränderung, Topographische Regeln, Zeitbasierte Regeln,
Aufgabenbasierte Regeln) entscheiden über den Spielmodus. Bei diesen Dimensionen müssen jedoch nicht nur ihre möglichen
Werte nach Aarseth, Smedstad und Sunnanå betrachtet werden (z.B. Aufgabenbasierte Regeln: ja, nein), sondern auch ihre
tatsächlichen Ausführungen.\\

Der minimalistischste Spielmodus von Shootern ist vermutlich "`Deathmatch"'. Viele Shooter bieten diesen taktisch eher
anspruchslosen Spielmodus an, bei dem der Spieler lediglich versuchen muss, möglichst viele Gegner zu töten und
gleichzeitig möglichst selten selbst getroffen zu werden. Meist dürfen getötete Spieler direkt wieder ins Spiel
einsteigen, und so geht eine Runde bis zum Ablauf einer festgelegten Zeit oder bis ein Spieler eine bestimmte Anzahl
Gegner getötet hat. Bei anderen Spielmodi rückt das Töten von Gegnern je nach Komplexität des zu erreichenden Ziels
etwas in den Hintergrund, ist also nicht mehr das Ziel des Spiels an sich.\\

Counterstrike lässt die Teams zum Beispiel durch Bewachen/Befreien von Geiseln bzw. durch Legen/Entschärfen einer Bombe
gewinnen. Beide Alternativen sind jedoch für ein gewaltfreies Spiel nicht geeignet.\\

Im klassischen Conquest-Modus, der vor allem in der Battlefield-Serie besondere Beliebtheit erreichte, versuchen die
Spieler bestimmte Orte der Spielwelt unter ihrer Kontrolle zu halten bzw.
Orte zu erobern, die der Gegner kontrolliert. Um die Kontrolle über einen solchen Ort zu erlangen, müssen sich die
Spieler längere Zeit innerhalb eines engen Radius um den Kontrollpunkt aufhalten. Auch wenn das Erobern von
Kontrollpunkten auf den ersten Blick gewaltfrei wirkt, ist die gewaltfreie Umsetzung des Wortes "`Erobern"' schwierig.


\subsection{Zweikampf}
In allen Shootern, unabhängig vom jeweiligen Spielziel, hat der Spieler auch die Möglichkeit, neben dem Bestreben, das
eigene Spielziel möglichst schnell zu erreichen, den Gegner auf dem Weg zu dessen Spielziel aufzuhalten, indem er ihn
tötet. Um den gewaltfreien Ansatz nicht zu gefährden, sollte der Spieler den Gegner nur indirekt über die gemeinsame
Umgebung beeinflussen können, ihm z.B. (im wahrsten Sinne des Wortes) Steine in den Weg legen. Daraus ergeben sich
jedoch Schwierigkeiten mit dem Spaßfaktor (siehe Kapitel "`Usertests"'). Der Grund dafür lässt sich anhand eines
Vergleichs mit dem sportlichen Bereich erklären: Bei einem Ballspiel wie Fußball ist - wie auch beim Taktikshooter - die
Positionierung der einzelnen Spieler auf dem Spielfeld, die taktische Zusammenarbeit sowie die Fähigkeiten des Einzelnen
entscheidend. Besonders interessant wird es sowohl für den Zuschauer als auch für die Spieler im Zweikampf, also dann,
wenn zwei Spieler direkt aufeinander treffen und nach einer (natürlich regelkonformen) Auseinandersetzung nur einer
seinen geplanten Weg fortsetzen kann. Als Sieger aus einem Zweikampf hervorzugehen erzeugt beim Spieler ein besonderes
Hochgefühl. Dieses Hochgefühl möchte auch der Computerspieler erleben, weshalb eine direkte Einwirkung auf den Gegner
zwingend Teil des Spiels sein muss. Im Mannschaftssport stellen Regeln und ein Schiedsrichter sicher, dass ein Zweikampf
gewaltfrei abläuft. Im Computerspiel ist quasi der Entwickler für Regeln und Schiedsspruch zuständig. Er muss dem
Spieler einen Rahmen bieten, innerhalb dessen sportlicher Zweikampf möglich ist, wobei sich eine besondere
Herausforderung ergibt, wenn dieser Rahmen gleichzeitig Spannung und Gewaltfreiheit bieten soll.


\subsection{Schießen}
Hauptbestandteil eines Shooters ist - wie der Name schon erkennen lässt - das Schießen, die Spieler sind es also
gewohnt, anders als im Sport auch aus der Ferne einen Gegner angreifen zu können. Dies wird dem Spieler üblicherweise
durch ein Arsenal unterschiedlicher Waffen ermöglicht. Während zum Beispiel Counterstrike reale Waffenmodelle wie die
AK47 oder die DesertEagle nachbildet, kommen in UnrealTournament futuristische Waffen wie Laserkanonen zum Einsatz.
Beiden gemeinsam ist, dass der Spieler mit diesen Waffen seine virtuellen Gegner durch Beschuss verletzen und
letztendlich töten kann. Ein getöteter Gegner scheidet - meist vorübergehend - aus dem Spiel aus, der Schütze bekommt
Punkte. Neben der detaillierten Abbildung von Waffe und unter Umständen Projektil wird auch der Tod des Gegners
animiert, teils sehr blutig.\\

Es existieren in vielen Shootern zwar auch Nahkampfwaffen (siehe unten), diese werden jedoch meist nur im Notfall oder
in speziellen Situationen benutzt. Nahkampfrunden, in denen z.B. ausschließlich Messer zum Einsatz kommen, stellen zwar
eine willkommene Abwechslung dar, unterhalten aber kaum auf Dauer. Das zeigt sich zum Beispiel in den Serverzahlen auf
www.gametracker.com: Von ca. 1500 Battlefield 3-Servern tragen nur drei die "`Knife only"'-Regel in ihrem Namen (gezählt
am 31.7.2013 um 15:20 Uhr).\\

Abstrakter gesehen ist das Schießen eine direkte Einwirkung auf den Gegner. Wesentliche Merkmale sind das Zielen auf die
virtuelle Spielfigur, das Aktivieren durch Tastendruck sowie die negative, schädigende und den Gegner in seinem
Spielablauf behindernde Wirkung. Ein hohes Können (sog. Skill) erleichtert bzw. ermöglicht dem Spieler also das
Erreichen seines Spielziels, während es gleichzeitig dem Gegner das Erreichen seines Spielziels erschwert bzw. unmöglich
macht. Da Schießen das wichtigste Spielelement des Shooters und gleichzeitig für die gewaltlastigen Darstellungen
verantwortlich ist, muss ein neues Spielelement gefunden werden, das diese abstrakte direkte Einwirkung auf den Gegner
ohne Gewaltdarstellung ermöglicht. Ziel sollte es sogar sein, jegliche Ähnlichkeit, Übertragbarkeit und Analogie zur
bisher üblichen Darstellungen zu vermeiden oder möglichst gering zu halten.


\subsection{Nahkampf}
\label{subsection:CloseCombat}
Dennoch darf die Wichtigkeit des Nahkampfelements nicht unterschätzt werden. In den meisten Shootern hat der Spieler
auch eine Nahkampfwaffe dabei, die im Vergleich zu den Fernkampfwaffen deutlich mehr Schaden verursacht. Da es aber
meist schwierig ist, unbeschadet nah genug an einen Gegner heranzukommen, wird das Balancing dadurch nicht gefährdet. Im
Gegenteil: Einen Nahkampfangriff erfolgreich auszuführen ist für die meisten Spieler ein besonderer Triumph.
Abstrakt gesehen ist also ein Spielelement erforderlich, das dem Spieler einen besonders starken behindernden Einfluss
auf einen Gegner ermöglicht, wenn er es schafft, eine schwer zu erreichende Konstellation im Spielgeschehen
herbeizuführen.


\subsection{Waffen und Werkzeuge}
Spieler haben in First-Person-Spielen meist Werkzeuge zur Verfügung, die ihr Avatar in seinen virtuellen Händen halten
und damit steuern und benutzen kann, um die virtuelle Welt zu beeinflussen. In der realen Welt fallen unter diese
Beschreibung verschiedenste Objekte, vom Handrührgerät in der Küche über die Grillzange, die Papierschere und den
Akkuschrauber bis hin zur Pistole. Die in Multiplayer-Shootern zur Verfügung stehenden Objekte können meist mit wenigen
Ausnahmen unter dem Begriff "`Waffen"' zusammengefasst werden. Dieser Begriff ist selbstverständlich für das angestrebte
gewaltfreie Spiel ungeeignet, weshalb in diesem Kontext der Begriff "`Equipment" (engl. für "`Ausrüstung"') verwendet
werden soll.