\chapter{Konzept}
\label{chapter:concept}

Die Konzepterstellung verfolgt zwei Ziele: Zum einen sollen die Eigentschaften, in denen sich der Shooter außer dem
Schießen noch von anderen Genres unterscheidet und damit selbst definiert, identifiziert und verwendet werden. Zum
Anderen sollen Möglichkeiten für neue Spielelemente gefunden und untersucht werden, die eine evetnuell entstehende
Lücke im Konzept durch den Wegfall des Elements "Schießen" füllen oder ausgleichen können.\\

Die These hinter dieser Aufgabenstellungen lässt sich also zusammenfassen als:

\begin{center}
Shooter - Schießen + X $\rightarrow$ Spielqualität
\end{center}

Dabei ist mit Spielqualität Spielspaß, Motivation und Schwierigkeit gemeint, die an den Erwartungen von Shooterspielern
gemessen werden. Der Platzhalter X steht für Spielemente, die neu hinzugefügt werden. Solche sollen in dieser Arbeit
gefunden und erprobt werden.


\section{Orientierung}
Da ein Vertreter der Multiplayer-Taktik-Shooter entstehen soll, liegt es natürlich nahe, bereits existierende Spiele des
Genres als Vorlage heranzuziehen. Von diesen werden besonders die bereits genannten Counterstrike und Battlefield
betrachtet.\\

Desweiteren bietet es sich an, Spiele zu untersuchen, die Gemeinsamkeiten bezüglich gewisser Eigenschaften oder
Spielelemente mit den oben genannten Spielen aufweisen. Darunter fallen zum Beispiel eine relativ junge Form von (meist
physikbasierten) Rätselspielen, wie z.B. Portal oder Qube, die die Ego-Perspektive und die Steuerung der Shooter übernommen haben.\\

Auch Shooter, die ein neben dem Töten möglichst vieler Gegner ein alternatives Spielziel anbieten, wie zum Beispiel
Unreal Tournament im "Capture the Flag"-Modus, sollen untersucht werden.


\section{Elemente des Shooters}
Die meisten Eigenschaften des Shooters, die in die Entwicklung einfließen sollen, lassen sich der obigen
Genre-Eingrenzung entnehmen. Weitere Elemente werden aus bereits existierenden Vertretern des Genres übernommen, zum
Beispiel aus Counterstrike oder Battlefield. Daraus entstehen folgende Anforderungen an das neue Spiel:
\begin{itemize} 
\item Ego-Perspektive
\item Steuerung mit Maus(Umsehen, Zielen) und Tastatur (Bewegen)
\item Multiplayer (Server-Client-Modell)
\item Zwei Teams, die als Gegner antreten
\item Gameplay, das Kooperation ebenso wie Können und Übung belohnt
\item Runden mit stets gleicher Ausgangssituation
\item Rundenende nach bestimmter Zeit oder Erreichen eines Spielziels
\item auswählbare unterschiedliche Spielwelten (sog. Karten)
\end{itemize}


\section{Spielziel}
Da das Töten von Gegnern als Spielziel nicht zur Verfügung steht, wird ein anderes benötigt. \\

Counterstrike lässt die Teams zum Beispiel durch Bewachen/Befreien von Geiseln bzw. durch Legen/Entschärfen einer Bombe
gewinnen. Beide Alternativen sind jedoch für ein gewaltfreies Spiel nicht geeignet.\\

Im klassischen Conquest-Modus, der vor allem in der Battlefield-Serie besondere Beliebtheit erreichte, versuchen die
Spieler bestimmte Orte der Spielwelt unter ihrer Kontrolle zu halten bzw. Orte zu erobern, die der Gegner kontrolliert.
Um die Kontrolle über einen solchen Ort zu erlangen, müssen sich die Spieler längere Zeit innerhalb eines engen Radius
um den Kontrollpunkt aufhalten.\\

Letztlich soll ein bekannter Modus, den auch manche Shooter (z.B. Unreal Tournament) anbieten, verwendet
werden: "Capture the Flag". Dabei müssen die Spieler eine Flagge aus der Basis des gegnerischen Teams holen, und zu
ihrer eigenen Basis bringen, um Punkte zu erzielen. Gleichzeitig sollten sie verhindern, dass der Gegner ihre eigene
Flagge klauen kann.


\section{Zweikampf}
In allen Shootern, unabhängig vom jeweiligen Spielziel, hat der Spieler die Möglichkeit, neben dem Bestreben, das eigene
Spielziel möglichst schnell zu erreichen, auch den Gegner auf dem Weg zu dessen Spielziel aufzuhalten, indem er ihn
tötet. Um den gewaltfreien Ansatz nicht zu gefährden, sollte der Spieler den Gegner nur indirekt über die gemeinsame
Umgebung beeinflussen können, ihm z.B. (im wahrsten Sinne des Wortes) Steine in den Weg legen. Daraus ergeben sich
jedoch Schwierigkeiten mit dem Spaßfaktor (siehe Kapitel "Usertests"). Der Grund dafür lässt sich anhand eines
Vergleichs mit dem sportlichen Bereich erklären: Bei einem Ballspiel wie Fußball ist, wie auch beim Taktikshooter, die
Positionierung der einzelnen Spieler auf dem Spielfeld, die taktische Zusammenarbeit, sowie die Fähigkeiten des
Einzelnen entscheidend. Besonders interessant, sowohl für den Zuschauer als auch für die Spieler, wird es im Zweikampf,
also dann, wenn zwei Spieler direkt aufeinander treffen und, nach einer (natürlich regelkonformen) Auseinandersetzung,
nur einer seinen geplanten Weg fortsetzen kann. Als Sieger aus einem Zweikampf hervorzugehen, erzeugt beim Spieler ein
besonders Hochgefühl. Dieses Hochgefühl möchte auch der Computerspieler erleben, weshalb eine direkte Einwirkung auf den
Gegner zwingend Teil des Spiels sein muss. Im Mannschaftssport stellen Regeln und ein Schiedsrichter sicher, dass ein
Zweikampf gewaltfrei abläuft. Im Computerspiel ist quasi der Entwickler für Regeln und Schiedsspruch zuständig. Er muss
dem Spieler einen Rahmen bieten, innerhalb dessen sportlicher Zweikampf möglich ist, wobei sich eine besondere
Herausforderung ergibt, wenn dieser Rahmen gleichzeitig Spannung und Gewaltfreiheit bieten soll.


\section{Swapping}
Die Spieler von Shootern sind es gewohnt, anders als im Sport, auch aus der Ferne einen Gegner angreifen zu können. Sog.
Messerrunden, in denen ausschließlich Nahkampfwaffen zum Einsatz kommen, sind zwar eine willkommene Abwechslung
zwischendurch, unterhalten aber kaum auf Dauer. Das zeigt sich zum Beispiel in den Serverzahlen auf www.gametracker.com:
Von ca. 1500 Battlefield 3-Servern tragen nur drei die "Knife only"-Regel in ihrem Namen (gezählt am 31.7.2013 um 15:20
Uhr). Auf der Suche nach einem Spielelement, das dieses Einwirken auf den Gegner aus der Ferne ermöglicht, das Schießen
also auf angemessene Weise ersetzt, wurden verschiedene Möglichkeiten erprobt (vollstandige Liste im Anhang). Die beste
Substitution ist ein "Swapper" getauftes Equipment, womit der Spieler zwei beliebige Dinge (Gegenstände, Mitspieler,
Gegner) markieren kann, die daraufhin den Platz wechseln. Diese Technik stellt nicht nur eine gewaltfreie Möglichkeit
dar, den Gegner von seinem Weg abzubringen, es schafft auch großen taktischen und kreativen Freiraum. Die Spieler können
damit die Spielwelt zu ihrem Vorteil verändern, kooperativ die besten Lösungen finden, sowie den Gegner in die Irre
führen. Es spricht aber auch nichts dagegen, mehrere der erdachten Spielelemente zu verbinden, um so mehr Abwechslung zu
schaffen. Auch andere Spiele bieten unterschiedliche Waffen an, aus denen der Spieler wählen kann.

Nahkampf\\
