\chapter{Design}
\label{chapter:Design}

Die Konzepterstellung verfolgt zwei Ziele: Zum einen sollen die Eigentschaften, in denen sich der Shooter außer dem
Schießen noch von anderen Genres unterscheidet und damit selbst definiert, identifiziert und verwendet werden. Zum
Anderen sollen Möglichkeiten für neue Spielelemente gefunden und untersucht werden, die eine evetnuell entstehende
Lücke im Konzept durch den Wegfall des Elements "Schießen" füllen oder ausgleichen können.\\

Die These hinter dieser Aufgabenstellungen lässt sich also zusammenfassen als "Shooter - Schießen + X => Spielqualität"
Dabei ist mit Spielqualität Spielspaß, Motivation und Schwierigkeit gemeint, die an den Erwartungen von Shooterspielern
gemessen werden.


\section{Elemente des Shooters}
Die meisten Eigenschaften des Shooters, die in die Entwicklung einfließen sollen, lassen sich der obigen
Genre-Eingrenzung entnehmen. Weitere Elemente werden aus bereits existierenden Vertretern des Genres übernommen, zum
Beispiel aus Counterstrike oder Battlefield. Daraus entstehen folgende Anforderungen an das neue Spiel:
\begin{itemize} 
\item Ego-Perspektive
\item Steuerung mit Maus(Umsehen, Zielen) und Tastatur (Bewegen)
\item Multiplayer (Server-Client-Modell)
\item Zwei Teams, die als Gegner antreten
\item Gameplay, das Kooperation ebenso wie Können und Übung belohnt
\item Runden mit stets gleicher Ausgangssituation
\item Rundenende nach bestimmter Zeit oder Erreichen eines Spielziels
\item auswählbare unterschiedliche Spielwelten (sog. Karten)
\end{itemize}


\section{Spielziel}
Da das Töten von Gegnern als Spielziel nicht zur Verfügung steht, wird ein anderes benötigt. Counterstrike lässt die
Teams zum Beispiel durch Bewachen/Befreien von Geiseln bzw. durch Legen/Entschärfen einer Bombe gewinnen. Beide
Alternativen sind jedoch für ein gewaltfreies Spiel nicht geeignet.\\

Der Versuch, einen Spielmodus zu finden oder zu entwickeln, scheitert an einem Problem, das fast alle denkbaren
Spielmodi betrifft. Ohne eine Möglichkeit neben dem Bestreben, das eigene Spielziel möglichst schnell zu erreichen, auch
den Gegner auf dem Weg zu seinem Spielziel aufzuhalten, verliert ein Multiplayer-Spiel seinen Interaktiven Charakter und
verkommt dann zu einem reinen Wettrennen. \\


Der im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Spiele-Prototyp hatte zu einem frühen Entwicklungszeitpunkt folgenden
Spielablauf: Die Spielwelt bestand aus Bauklotz-ähnlichen Würfeln, die die Spieler beliebig umbauen konnten. Ziel war es
ausgehend von einem Startpunkt als erster einen Zielpunkt zu erreichen. Dazu mussten Treppen, Brücken und andere
Konstruktionen gebaut werden. Im Test mit mehreren Spielern zeigte sich, dass die Möglichkeit, dem Gegner Wände in den
Weg zu bauen oder dessen Konstruktionen wieder zu zerlegen, nicht ausreichte um die Spieler zu motivieren. Ein Spieler
äußerte sich folgendermaßen: "Mir fehlt was, um den anderen abzuknallen." Ebenso bot sich den Spielern kaum Raum,
kooperativ vorzugehen, was sich an der Aussage eines anderen Spielers erkennen lässt: "Nein, ich wusste nicht, dass wir
im gleichen Team sind".\\

Nahkampf\\

Ein Spiel nur mit dem Begriff "Shooter" zu beschreiben, und dann über das nicht vorhandensein von Gewaltdarstellungen zu
sprechen, klingt absurd und widersprüchlich. Es verrät schließlich schon der Name das wesentliche Spielelement, das
Schießen, das sich kaum ohne Gewalt darstellen lässt. Es geht hier jedoch nicht darum, ein Schießspiel ohne
Gewalt zu entwickeln, sondern darum, die Eigentschaften, in denen sich der Shooter außer dem Schießen noch von anderen
Genres unterscheidet und damit selbst definieren lässt, zu identifizieren und die weiteren Rahmenbedingen und
Alleinstellungsmerkmale des Shooters zu identifizieren, Je weiter man jedoch das Genre auf bestimmte Shooter eingrenzt,
desto mehr rückt das Schießen in den Hintergrund. Während man durch das erweitern der Spielbeschreibung


\section{Orientierung}
Da ein Vertreter der Multiplayer-Taktik-Shooter entstehen soll, liegt es natürlich nahe, bereits existierende Spiele des
Genres als Vorlage heranzuziehen. Von diesen werden besonders die bereits genannten Counterstrike und Battlefield
betrachtet.\\

Desweiteren bietet es sich an, Spiele zu untersuchen, die Gemeinsamkeiten bezüglich gewisser Eigenschaften oder
Spielelemente mit den oben genannten Spielen aufweisen. Darunter fallen zum Beispiel eine relativ junge Form von (meist
physikbasierten) Rätselspielen, die die Ego-Perspektive und die Steuerung der Shooter übernommen haben. Besonders seien
hier Portal und Qube hervorgehoben.\\

Auch Shooter, die ein neben dem Töten möglichst vieler Gegner ein alternatives Spielziel anbieten, wie zum Beispiel
Unreal Tournament im "Capture the Flag"-Modus, sollen untersucht werden.






\section{Architektur}

Das Spiel besteht aus einem Server und einem Client. Der Server hat im Multiplayerspiel die Kontrolle über alle
entscheidenden Ereignisse. Die Clients simulieren den Spielablauf ebenfalls, übernehmen dabei jedoch bei einer
Abweichung den Status des Servers.

\section{Hardware-Software Mapping}

Das Spiel kann entweder im Internet oder im lokalen Netzwerk gespielt werden. Im ersten Fall läuft die Serversoftware
auf einem gehosteten Server im Internet, der per IP-Adresse oder Domain erreichbar ist. Im zweiten Fall läuft die
Server-Software auf einem der PCs der Spieler oder einem extra dafür eingerichteten zusätzlichem Rechner/Server. Die
Clientsoftware wird in beiden Fällen auf dem Computer jedes Spielers gestartet. Technisch ist es möglich, beliebig viele
Instanzen der Client-Software auf einer Maschine laufen zu lassen, jedoch stets nur eine Instanz der Server-Software, da
diese festgelegte Ports reserviert.
