\chapter{Game Design}
\label{chapter:GameDesign}

In diesem Kapitel soll aus den gefunden Anforderungen ein Spiel-Konzept erstellt werden. Um Verwirrungen zu vermeiden,
erhält das neue Spiel bereits an dieser Stelle einen Namen, sozusagen einen Entwicklungs-Codenamen: Cydonia.


\section{Grundlegende Eigenschaften}
Cydonia soll ein Multiplayerspiel für ca. 5 bis 25 Spieler werden. Vorerst ist nur eine Unterstützung für
Local-Area-Network (LAN) nötig, eine zukünftige Unterstützung von Spielen über das Internet ist jedoch nicht auszuschließen.

Der Spieler soll seinen Avatar aus der Ego-Perspektive mittels Maus und Tastatur steuern können.

Cydonia bekommt ein futuristisches Setting, dh. die Spielwelt sowie die Charaktere sind nicht der realen Gegenwart oder
Vergangenheit entnommen, sondern in einer fiktiven Zukunft angesiedelt. Dadurch wird zum einen die Schwierigkeit
umgangen, reale Lebewesen und Gegenstände überzeugend und natürlich abzubilden, zum anderen bietet ein fiktives Setting
mehr kreativen Freiraum als ein reales, da unwahrscheinliche oder unmögliche Dinge, Vorgänge, Zusammenhänge auf
den Spieler weniger irritierend wirken, wenn die gesamte Spielwelt bereits unrealistisch anmutet.


\section{Spielwelt}
Die virtuelle Welt von Cydonia besteht fast ausschließlich aus farbigen Würfeln mit einem Meter Kantenlänge. Diese
Würfel bilden Böden, Wände und Dächer. Die Spieler können eine Würfelhöhe überspringen, wodurch auch Treppen möglich
werden.

\section{Spielmodus}
Auf der Suche nach einem gewaltfreien Spielmodus wurden bereits existierende Shooter untersucht:

Counterstrike lässt die Teams zum Beispiel durch Bewachen/Befreien von Geiseln bzw. durch Legen/Entschärfen einer Bombe
gewinnen. Beide Alternativen sind jedoch für ein gewaltfreies Spiel nicht geeignet.\\

Im klassischen Conquest-Modus, der vor allem in der Battlefield-Serie besondere Beliebtheit erreichte, versuchen die
Spieler bestimmte Orte der Spielwelt unter ihrer Kontrolle zu halten bzw. Orte zu erobern, die der Gegner kontrolliert.
Um die Kontrolle über einen solchen Ort zu erlangen, müssen sich die Spieler längere Zeit innerhalb eines engen Radius
um den Kontrollpunkt aufhalten. Auch wenn das Erobern von Kontrollpunkten auf den ersten Blick gewaltfrei wirkt, ist die
gewaltfreie Umsetzung des Wortes "Erobern" schwierig.\\

Cydonia bedient sich letztlich bei einem bekannten Modus, den bereits manche andere Shooter (z.B. Unreal Tournament) anbieten:
"Capture the Flag". Dabei müssen die Spieler eine Flagge aus der Basis des gegnerischen Teams holen, und zu ihrer
eigenen Basis bringen, um Punkte zu erzielen. Gleichzeitig sollten sie verhindern, dass der Gegner ihre eigene Flagge
klauen kann.


\section{Ersatz für Schießen}
Auf der Suche nach einem Spielelement, das das direkte Einwirken auf den Gegner aus der Ferne ermöglicht, das Schießen also
auf angemessene Weise ersetzt, wurden verschiedene Möglichkeiten erprobt:
\begin{itemize} 
\item Beam-Strahl: Gegner können mittels eines Strahls zurück zum Ausgangspunkt gebeamt werden. Der Strahl ähnelt stark
einer futuristischen Laserwaffe. Eben diese Ähnlichkeit mit einer Schusswaffe ist aber zu hoch, der Unterschied zwischen
Erschießen und Wegbeamen zu gering.
\item Schub-Strahl: Gegner können mittels einer Druckwelle weggeschubst werden. Diese Lösung bietet nicht genug Spielspaß
und funtkioniert nicht in engen Räumen. Außerdem ist auch hier die Ähnlichkeit zu einer Waffe zu hoch.
\item Swapper: Der Spieler kann Gegenstände und andere Spieler markieren. Sobald er zwei Dinge markiert hat, tauschen
diese beiden den Platz.
\end{itemize} 
Die beste Substitution ist ein "Swapper" getauftes Equipment, womit der Spieler zwei beliebige Dinge (Gegenstände, Mitspieler,
Gegner) markieren kann, die daraufhin den Platz tauschen. Danach sind beide Marker zurückgesetzt, müssen also neu
platziert werden. Diese Technik stellt nicht nur eine gewaltfreie Möglichkeit dar, den Gegner von seinem Weg
abzubringen, es schafft auch großen taktischen und kreativen Freiraum. Die Spieler können damit die Spielwelt zu ihrem
Vorteil verändern, kooperativ die besten Lösungen finden, sowie den Gegner in die Irre führen. Bei der Benutzung sind
genaues Zielen und gutes Timing nötig, was die gewünschte haptische Ähnlichkeit zu den Waffen des gemeinen Shooters
ergibt. Außerdem ist es erforderlich, taktisch und vorausplanend mit den beiden verfügbaren Markern umzugehen, worin
sich eine Analogie zum Haushalten mit Munition im Shooter finden lässt. Es spricht aber auch nichts dagegen, dem Spieler
mehrere unterschiedliche Equipments anzubieten, um so mehr Abwechslung zu schaffen. Auch andere Spiele bieten
unterschiedliche Waffen an, aus denen der Spieler wählen kann. 

\section{Leveländerung im Spiel}
Der Spieler bekommt in Cydonia ein weiteres Werkzeug in die Hand, das nicht auf Gegner, sondern ausschließlich auf die
Würfel angewendet werden kann, aus denen sich die virtuelle Welt zusammensetzt. Er kann damit einzelne Würfel in seiner
Umgebung entfernen und (an anderer Stelle) wieder einfügen und so das Leveldesign während des Spiels beeinflussen.


\section{Nahkampf}
Für diese wichtige Anforderung wurde noch keine Lösung gefunden.