\section{Multiplayer-Taktik-Shooter}
\label{section:MultiplayerTacticShooter}

\subsection{Definition}
Heutige Computerspiele werden häufig einem der folgenden Genres zugesprochen: Shooter, Strategie, Rollenspiele. Diese
Liste ist natürlich weder vollständig noch ist die Zuordnung stets eindeutig. Alle Genres haben diverse Subgenres und
es gibt Spiele, die Elemente aus mehreren Genres vereinen, sog. Hybride. Außerdem kann in fast jedem Genre noch nach
Singleplayer, Multiplayer oder Massive-Multiplayer unterschieden werden.\\

Um für die vorliegende Arbeit Unklarheiten und Missverständnisse so gut es geht zu vermeiden, soll im folgenden das
Subgenre der Multiplayer-Taktik-Shooter definiert und zu anderen Genres abgegrenzt werden. Die Definition lässt sich
leicht anhand der einzelnen Namensbestandteile erläutern.

\subsubsection{Shooter}
Ein Shooter ist ein Spiel, bei dem der Spieler einen einzelnen Avatar in einer virtuellen Welt steuert. Das Spielziel
ist meist das Töten des Gegners mit einer Waffe. Existiert ein alternatives Spielziel, so ist das Ausschalten des
Gegners nötig oder zumindest zuträglich für das Erreichen desselben. Die Steuerung erfolgt klassisch über Maus und
Tastatur, wobei die Maus zum Umsehen und Zielen, die Maustasten zum Feuern der Waffe und die Tastatur zum Bewegen
benutzt wird.\\

Eine weitere Unterscheidung lässt sich anhand der Perspektive feststellen. Von den drei Möglichkeiten first-person
("`Ich-Perspektive"'; Blick durch die Augen des Protagonisten), third-person ("`Schulter-Perspektive"'; Blick von
schräg-hinter dem Protagonisten, meist nah am Geschehen) und top-down ("`Vogel-Perspektive"'; Blick von oben, meist
weiter weg) ist erstere die bei Shootern am häufigsten eingesetzte. Auch in der vorliegenden Arbeit soll diese verwendet
werden.

\subsubsection{Taktik}
Während in einem reinen Ego-Shooter der Spielablauf ausschließlich darauf ausgerichtet ist, Gegner zu töten und dabei
kein besonderes taktisches Vorgehen verlangt wird, sind in einem Taktik-Shooter unter anderem Fähigkeiten wie geschickte
Positionierung, Timing, Kenntnis der Umgebung und Abstimmung im Team gefordert. Das Schießen auf den Gegner und die dabei
geforderte Präzision sind somit nicht allein spielentscheidend.

\subsubsection{Multiplayer}
Als Multiplayer-Spiel bezeichnet man ein Computerspiel, das über Netzwerk oder Internet von mehreren Spielern gemeinsam
gespielt wird. Die Avatare der Spieler befinden sich in einer gemeinsamen virtuellen Welt. Diese Welt wird von der
Spielmechanik so synchronisiert, dass alle Spieler Ereignisse und Veränderungen darin in gleicher Weise wahrnehmen
können. Gegner und Teammitglieder werden teilweise oder ausschließlich von realen Mitspielern gesteuert, was trotz der
stetig voranschreitenden KI-Entwicklung auch heute noch ein dynamischeres und realistischeres Verhalten der virtuellen
Spielfiguren erzeugt als bei sog. "`BOTs"' (engl. kurz für "`robot"'), vom Computer simulierten Mitspielern. 

\subsection{Weitere Abgrenzung}
Das Spiel läuft in Runden mit stets der gleichen Ausgangssituation ab. Auf eine Handlung im Sinne eines Drehbuchs (wie
bei Singleplayer-Spielen üblich) sowie auf eine fortgesetzte Entwicklung der Spielwelt und des Charakters/Avatars (wie
bei Singleplayer- und Rollenspielen üblich) wird weitestgehend verzichtet.\\

Die Spielerzahl liegt in einem überschaubaren Bereich mit üblicherweise 10 bis 64 Spielern pro Instanz, aber auch
Spiele mit bis zu 128 oder noch mehr Spielern sind bereits zu finden. Dennoch ist der Unterschied zu sog.
Massive-Multiplayer-Online-Spielen deutlich, bei denen oft mehrere tausend Spieler in einer Instanz spielen.\\

Bekannte Multiplayer-Taktik-Shooter im Sinne dieser Definition sind z.B. "`Counterstrike"', "`Battlefield"' und "`Call
of Duty"'. Nicht darunter fallen Singleplayer-Spiele wie "`Tomb Raider"' und "`Splinter-Cell"' oder Shooter, denen der
Taktik-Anteil fehlt, wie z.B. "`Quake 3 Arena"'.\\