\chapter{Ergebnisse}
\label{chapter:Results}

\section{Ersatz für Schießen}
Die Tests ergaben für die in dem Prototypen implementierten Konzepte für die direkte Einwirkung auf den Gegner folgende
Bewertungen:
\begin{itemize} 
\item Beam-Strahl: Die Ähnlichkeit mit einer Schusswaffe ist zu hoch, der Unterschied zwischen
Erschießen und Wegbeamen zu gering.
\item Schub-Strahl: Diese Lösung bietet nicht genug Spielspaß
und funtkioniert nicht in engen Räumen. Außerdem ist auch hier die Ähnlichkeit zu einer Waffe zu hoch.
\item Swapper: Ist vollkommen gewaltfrei und unterstützt Kreativität und Kooperation.
\end{itemize} 
Die beste Substitution ist ein "Swapper" getauftes Equipment, womit der Spieler zwei beliebige Dinge (Gegenstände, Mitspieler,
Gegner) markieren kann, die daraufhin den Platz tauschen. Danach sind beide Marker zurückgesetzt, müssen also neu
platziert werden. Diese Technik stellt nicht nur eine gewaltfreie Möglichkeit dar, den Gegner von seinem Weg
abzubringen, es schafft auch großen taktischen und kreativen Freiraum. Die Spieler können damit die Spielwelt zu ihrem
Vorteil verändern, kooperativ die besten Lösungen finden, sowie den Gegner in die Irre führen. Bei der Benutzung sind
genaues Zielen und gutes Timing nötig, was die gewünschte haptische Ähnlichkeit zu den Waffen des gemeinen Shooters
ergibt. Außerdem ist es erforderlich, taktisch und vorausplanend mit den beiden verfügbaren Markern umzugehen, worin
sich eine Analogie zum Haushalten mit Munition im Shooter finden lässt. Es spricht aber auch nichts dagegen, dem Spieler
mehrere unterschiedliche Equipments anzubieten, um so mehr Abwechslung zu schaffen. Auch andere Spiele bieten
unterschiedliche Waffen an, aus denen der Spieler wählen kann. 