\section{Szenarien}

Ein Szenario ist die konkrete, fokussierte und informelle Beschreibung eines einzelnen Systemmerkmals aus der Sichtweise
eines einzelnen Benuzters.\cite[S. 157]{BrueggeDutoit}

\subsection{Szenario 1: Netzwerkspiel}
Peter und Hans möchten gemeinsam im lokalen Netzwerk Cydonia spielen. Da Peter den stärkeren Computer hat, startet er
den Cydonia-Server. Anschließend wählt er die Karte "`Space Ship"' aus, auf der die beiden spielen wollen, und aktiviert die Funktion
"`Karte laden"'.
Peter startet nun das Cydonia-Spiel und verbindet es mit dem Cydonia-Server. Er wählt Team 1 und beginnt zu spielen.
Hans startet ebenfalls das Cydonia-Spiel und verbindet sich mit Peters Server. Er wählt Team 2, sodass er nun gegen
Peter spielen kann.
Nach einer Weile wollen die beiden auf der Karte "`Cool City"' spielen. Daher wählt Peter die neue Karte aus und aktiviert
die Funktion "`Karte laden"'.

\subsection{Szenario 2: Brücke bauen}
Hans spielt Cydonia. Er ist in Team 2. Er spawnt neben der Flagge seines Teams und läuft in Richtung der Flagge von Team
1. Auf seinem Weg dorthin kommt er an ein großes Loch im Boden, über das er nicht springen kann. Er sieht neben sich
einige Cubes. Er wechselt zu seinem "`Pick'n'Place"'-Equipment und nimmt die Cubes auf. Dann baut er eine Brücke aus den
Cubes, indem er sie in einer Linie vor sich platziert. Er überquert die Brücke und setzt seinen Weg fort.

\subsection{Szenario 3: Zweikampf}
Hans und Peter spielen gemeinsam Cydonia. Peter ist in Team 1 und Hans in Team 2. Hans ist zur Flagge von Team 1
gelaufen und klaut die Flagge indem er hindurchläuft. Peter, der gerade auf dem Weg zu Flagge von Team 2 war, bekommt
eine Warnung angezeigt, dass die Flagge seines Teams entwendet wurde. Er dreht um und läuft Hans entgegen. Kurz nachdem
Hans sich auf den Rückweg gemacht hat, trifft er auf Peter. Peter markiert mit seinem "`Swapper"'-Equipment zuerst Hans
und dann einen Cube etwas abseits des Weges. Hans befindet sich plötzlich an der Stelle, an der vorher der Cube gewesen
ist. Die Flagge, die er bei sich getragen hatte, ist an der ursprünglichen Position geblieben, weshalb Peter sie nun
leicht aufnehmen und zurück zu seiner Basis bringen kann.

\subsection{Szenario 4: Make the Point}
Peter spielt Cydonia. Er ist in Team 1 und hat soeben die Flagge von Team 2 geklaut. Er läuft zurück zu seiner Basis. Da
die Flagge seines eigenen Teams gerade nicht in der Basis ist, kann er keinen Punkt machen. Er versteckt sich daher in
einer Ecke und baut mithilfe seines "`Pick'n'Place"'-Equipments eine kleine Wand, damit er nicht gesehen werden kann.
Max, ein Teamkollege von Peter, hat die Flagge von Team 1 zurückerobert bringt sie zurück zu seiner Basis. Peter bekommt
eine Meldung, dass die Flagge seines Teams wieder in der Basis ist. Er verlässt sein Versteck und bringt die gegnerische
Flagge zu der Flagge seines Teams. Alle Spieler erhalten die Nachricht, dass Team 1 einen Punkt gemacht hat. Die Flagge
von Team 2 erscheint wieder an ihrem Ausgangspunkt in der Basis von Team 2.

\subsection{Szenario 5: Win the Game}
Hans spielt Cydonia. Sein Team hat bereits vier Punkte für die Eroberung der gegnerischen Flagge erhalten. Er ist mit
der gegnerischen Flagge unterwegs zurück zu seiner Basis. Er bringt die gegnerische Flagge zur Flagge seines Teams und
erzielt damit den fünften Punkt für sein Team. Das Spiel stopt und Peter sieht die Meldung, dass er und sein Team diese
Runde gewonnen haben. Während er sich selbst lobend auf die Schulter klopft signalisiert ihm ein rückwärts laufender
Counter, dass in wenigen Sekunden die nächste Runde beginnt.
 