\section{Testing}

Im Rahmen dieser Arbeit wurden nicht nur das Problem der Gewaltdarstellungen in Shootern untersucht und ein Konzept
erarbeitet, wie Shooter auch ohne diese auskommen können, sondern auch ein Prototyp eines gewaltfreien Shooters
entwickelt. Das hat im wesentlichen den Zweck, alte und neue Ideen und Konzepte leicht testen zu können. Ein auf dem
Papier oder im Kopf konstruiertes Spielelement offenbart im implementierten Einsatz bei Testspielern gänzlich neue
Seiten. Nur so kann ein entwickeltes Spielkonzeptes ernsthaft validiert werden.\\

\subsection{Usability Tests}

Mehrfach während der Entwicklung wurde der Prototyp Testpersonen vorgesetzt. Diese sollten ohne weitere Vorbereitung
spielen und ihre Erfahrungen dann mitteilen. 

Der Prototyp hatte zu einem frühen Entwicklungszeitpunkt folgenden Spielablauf: Die Spielwelt bestand bereits aus den
"`Cubes"' genannten Bauklotz-ähnlichen Würfeln, die die Spieler beliebig umbauen konnten. Ziel war es ausgehend von
einem Startpunkt als erster einen farblich hervorgehobenen Zielpunkt zu erreichen. Dazu mussten Treppen, Brücken und
andere Konstruktionen gebaut werden. Im Test mit mehreren Spielern zeigte sich, dass die Möglichkeit, dem Gegner Wände
in den Weg zu bauen oder dessen Konstruktionen wieder zu zerlegen, nicht ausreichte um die Spieler zu motivieren. Ein
Spieler äußerte sich folgendermaßen: "`Mir fehlt was, um den anderen abzuknallen."' Ebenso bot sich den Spielern kaum
Raum, kooperativ vorzugehen, was sich an der Aussage eines anderen Spielers erkennen lässt: "`Nein, ich wusste nicht,
dass wir im gleichen Team sind"'.

%Meine Freundin ist ein Weinbeer, ein armes trauriges Beerchen. Aber KEIN Pombär!!! Vernaschen kann ich sie trotzdem. Manchmal! Glaaaabst! Jawooohhhl!
\subsubsection{Lanparty}

Auf einer Lanparty wurde den Spielern eine Entwicklungsversion des Prototypen zur Verfügung gestellt, damit sie das
Spiel ausprobieren. Es waren etwa 20 Spieler anwesend, jeder mit seinem eigenen PC. Die Spieler konnten die Anwendung
über Java-Webstart von einem lokalen Web-Server starten. Nachdem anfängliche Schwierigkeiten beim Starten des Spiels,
konnten sieben Spieler gemeinsam in einer Instanz spielen. Die Features in dieser Version umfassten einen Serverbrowser,
Teamwahlmenü, Pausemenü mit Beenden-Button. Als Equipments standen dem Spieler Pick'n'Place sowie der Beamer zur
Verfügung.
Folgende Ergebnisse lassen sich festhalten:
\begin{itemize}
\item 1. Da die automatische Serversuche (mittels Multicast) nicht auf allen PCs funktioniert, müssen viele Spieler die IP-Adresse des Servers manuell eingeben, was sie offensichtlich überfordert.
\item 2. Die Steuerung ist nicht für alle Spieler intuitiv genug. Umsehen mit der Maus ist für alle Spieler bekannt. Bewegen mit WASD ebenso. Springen mit Shift versuchen nur die wenigsten, die meisten erwarten die Leertaste zum Springen. 
\item 3. Das Icon für das aktuelle Equipment rechts unten auf dem Bildschirm erklärt nicht ausreichend die Funktionsweise des Equipments.
\item 4. Die 
\end{itemize}