\section{Tests und Ergebnisse}
\label{section:TestingAndResults}

Im Rahmen dieser Arbeit wurden nicht nur das Problem der Gewaltdarstellungen in Shootern untersucht und ein Konzept
erarbeitet, wie Shooter auch ohne diese auskommen können, sondern auch ein Prototyp eines gewaltfreien Shooters
entwickelt. Das hat im wesentlichen den Zweck, alte und neue Ideen und Konzepte leicht testen zu können. Ein auf dem
Papier oder im Kopf konstruiertes Spielelement offenbart im implementierten Einsatz bei Testspielern gänzlich neue
Seiten. Nur so kann ein entwickeltes Spielkonzept ernsthaft validiert werden.\\

\subsection{Bewertung entwickelter Equipments}
Das Equipment-System erlaubt es, beliebige Equipments zu entwickeln und in das Spiel einzufügen. Dadurch konnten für den
Prototypen verschiedene Equipments implementiert und getestet werden. Folgende Equipments wurden entwickelt:

\subparagraph{Beamer:}
Gegner können mittels eines blauen Strahls in eine andere Dimension gebeamt werden. Solange der Strahl auf einen Gegner
gerichtet ist, wird dieser immer transparenter, bis er schließlich ganz verschwindet. Ein weggebeamter Spieler kann am
Ausgangspunkt wieder ins Spiel einsteigen.
\newline Bewertung: Die Ähnlichkeit mit einer futuristischen Waffe ist sehr hoch. Der Unterschied zwischen Erschießen
und Wegbeamen ist für Spieler kaum vorhanden (siehe \ref{subsection:UsabilityTests}).

\subparagraph{InstantBeamer:}
Der InstantBeamer funktioniert wie der Beamer, Gegner werden aber beim ersten Treffer sofort weggebeamt. Außerdem wird
kein kontinuierlicher Strahl ausgesendet, sondern nur ein sehr kurzer, blitzähnlicher Strahl im Moment des Auslösens.
\newline Bewertung: Dieses Equipment stellt sehr genau eine mit einem Schuss tötende Laserwaffe dar, wie es sie auch in
Unreal Tournament gibt. Eine Unterscheidung zwischen wegbeamen und erschießen ist vom Spieler nicht zu erwarten, weshalb
dieses Equipment zwar hohen Spielspaß bringen würde, aber die Forderung nach Gewaltfreiheit absolut nicht erfüllen kann.

\subparagraph{Pusher:}
Gegner können mittels einer Druckwelle weggeschubst werden. Die Druckwelle ist unsichtbar und wirkt sich stets nur auf
den Spieler aus, den man getroffen, also angeklickt, hat.
\newline Bewertung: In engen Räumen funktioniert dieses Equipment nicht, da Gegner nicht weiter als bis zur Wand
geschoben werden können, was dem Spieler keine nützliche Veränderung bringt. Allein reicht dieses Spielelement also
nicht aus, um den Spielablauf aufrecht zu erhalten.

\subparagraph{Swapper:}
Der Spieler kann Gegenstände und andere Spieler durch Anklicken markieren. Er hat zwei Markierungen zur Verfügung, die
mit zwei unterschiedlichen Tasten (z.B. rechte und linke Maustaste) gesetzt werden. Sobald er zwei Dinge markiert hat,
tauschen diese beiden den Platz. Die Markierungen verschwinden beim Tausch. Wenn der Spieler eine Markierung vor dem
Tausch erneut setzt verschwindet die alte Markierung ebenfalls.
\newline Bewertung: Die Auswirkung dieses Equipments ist vollkommen gewaltfrei und eröffnet neue Spielräume um die
Kreativität und Kooperation der Spieler zu fordern.

\subparagraph{Pick'n'Place:}
Der Spieler kann einzelne Cubes aus der Welt entfernen und wieder in der Welt platzieren. Dazu muss er mit der rechten
bzw. linken Maustaste auf den Cube oder an die entsprechende Stelle klicken. Es gibt mehrere Ausführungen des Equipments
mit unterschiedlicher Reichweite und Cube-Kapazität.
\newline Bewertung: Dieses Equipment ermöglicht, anders als die übrigen, keine direkte Einwirkung auf den Gegner. Daher
ist auch die Gewaltfreiheit hier keine Frage. Die damit einhergehende Möglichkeit, die virtuellen Welt nach den eigenen
Wünschen umzugestalten, ist vielmehr ein Teil des einzigartigen Spielkonzepts von Cydonia.


\subsection{Tests mit Spielern}
\label{subsection:UsabilityTests}

Mehrfach während der Entwicklung wurde der Prototyp Testpersonen vorgesetzt. Diese sollten ohne weitere Vorbereitung
spielen und ihre Erfahrungen dann mitteilen.


\subsubsection{???? Komische Frühtests ????}
Der Prototyp hatte zu einem frühen Entwicklungszeitpunkt folgenden Spielablauf: Die Spielwelt bestand bereits aus den
"`Cubes"' genannten Bauklotz-ähnlichen Würfeln, die die Spieler mit dem Pick'n'Place-Equipment beliebig umbauen konnten.
Ziel war es, ausgehend von einem Startpunkt, als erster einen farblich hervorgehobenen Zielpunkt zu erreichen. Dazu
mussten Treppen, Brücken und andere Konstruktionen gebaut werden. Im Test mit mehreren Spielern zeigte sich, dass die
Möglichkeit, dem Gegner Wände in den Weg zu bauen oder dessen Konstruktionen wieder zu zerlegen, nicht ausreichte um die
Spieler zu motivieren. Ein Spieler äußerte sich folgendermaßen: "`Mir fehlt was, um den anderen abzuknallen"'. Ebenso
bot sich den Spielern kaum Raum, kooperativ vorzugehen, was sich an der Aussage eines anderen Spielers erkennen lässt:
"`Nein, ich wusste nicht, dass wir im gleichen Team sind"'. Aus diesem und einigen ähnlichen Tests mit nur zwei Spielern
wurde die Erkenntnis gezogen, dass eine direkte Einwirkung auf den Gegner für ausreichenden Spielspaß unumgänglich ist
(vgl. Abschnitt \ref{section:CaseStudy}).


\subsubsection{Lanparty}
Auf einer Lanparty wurde den Spielern eine Entwicklungsversion des Prototypen zur Verfügung gestellt, damit sie das
Spiel ausprobieren. Es waren etwa 20 Spieler anwesend, jeder mit seinem eigenen PC. Die Spieler konnten die Anwendung
über Java-Webstart von einem lokalen Web-Server starten. Nachdem anfängliche Schwierigkeiten beim Starten des Spiels,
konnten sieben Spieler gemeinsam in einer Instanz spielen. In weiteren Instanzen spielten spielten jeweils weniger
Spieler miteinander. Der Spielmodus dieser Version war bereits "`Capture the Flag"'. Als Equipments standen den Spielern
Pick'n'Place und Beamer zur Verfügung.

\subparagraph{Steuerung}
Die Spieler kommen alle intuitiv mit der Steuerung ihres Avatars per Maus und Tastatur zurecht.
\subparagraph{Equipment}
Das Icon für das aktuelle Equipment rechts unten auf dem Bildschirm erklärt nicht ausreichend die Funktionsweise des
Equipments. Einige Spieler merken garnicht, dass sie ein Werkzeug haben, das sie benutzen könnten.
Das Equipment Beamer erfüllt die Anforderung der Gewaltfreiheit nicht. Die Spieler sehen in dem Strahl einen tödlichen
Säurestrahl, das Weggebeamt werden als Sterben. Kommentar eines Spielers: "`Sieht aus als würde ich ihn mit Säure tot
pinkeln"'.
\subparagraph{Ablauf}
Mit dem Umbau der virtuellen Welt beschäftigt sich keiner der Spieler. Alle sind darauf fixiert, Gegner wegzubeamen bzw.
zu töten und die Flagge zu klauen. Allerdings wurde auf dieser Veranstaltung vorher auch Unreal Tournament im "`Capture
the Flag"'-Modus gespielt. Das hat die Spieler möglicherweise beeinflusst.


\subsection{Begründung der finalen Konfiguration}
Da auch andere Spiele unterschiedliche Waffen anbieten, aus denen der Spieler wählen kann, spirecht nichts dagegen, dem
Spieler mehrere unterschiedliche Equipments anzubieten, um so mehr Abwechslung zu schaffen. Der Swapper hat sich als
bester gewaltfreier Ersatz für die sonst durch Schießen dargestelle direkte Einwirkung auf den Gegner herausgestellt.
Gleichzeitig bietet er viele Möglichkeiten zur Gestaltung des Spielablaufs. In Kombination mit dem Pick'n'Place
Equipment liegt der Fokus des Spiels auf konstruktiver Arbeit, entgegen der meist destruktiven Stimmung in Shootern.
