\chapter{Ersatz für Gewaltdarstellungen}
\label{chapter:ViolenceSubstitution}


Ein Ansatz, bei den klassischen Shootern, die als Vorlage für das neue Spiel dienen sollen, Gewaltfreiheit zu erzwingen,
indem sämtliche Gewaltdarstellungen entfernt werden, erweist sich als problematisch. Ein in dieser Art gekürztes Spiel
wäre inhaltslos und somit langweilig, verliert also letztlich seine Daseinsberechtigung. Um den Spielwert aufrecht zu
erhalten, müssen also die Gewaltdarstellungen verändert oder durch andere Spielelemente ersetzt werden. In typischen
Rätselspielen, Simulationen oder Strategiespielen wird der Spieler meist auch ohne Gewaltdarstellungen
unterhalten. Warum das bei Ego-Shootern - besonders im Multiplayerbereich - so schwierig ist, wird im folgenden
Abschnitt untersucht.


\section{Perspektive}

 
\section{Identifikation der Spielelemente}
Um die Gewaltdarstellungen aus dem Spiel entfernen zu können, müssen zuerst alle betroffenen Spielelemente identifiziert
werden. Dies soll im folgenden anhand bekannter Genrevertreter geschehen.

Hauptbestandteil eines Shooters ist - wie der Name schon erkennen lässt - das Schießen. Dies wird dem Spieler
üblicherweise durch ein Arsenal unterschiedlicher Waffen ermöglicht. Während zum Beispiel Counterstrike reale
Waffenmodelle wie die AK47 oder die DesertEagle nachbildet, kommen in UnrealTournament futuristische Waffen wie
Laserkanonen zum Einsatz. Beiden gemeinsam ist, dass der Spieler mit diesen Waffen seine virtuellen Gegner durch
Beschuss verletzen und letztendlich töten kann. Ein getöteter Gegner scheidet - meist vorübergehend - aus dem Spiel aus,
der Schütze bekommt Punkte. Neben der detaillierten Abbildung von Waffe und unter Umständen auch Projektil wird auch der
Tod des Gegners animiert, teils sehr blutig.

Abstrakter gesehen ist das Schießen eine direkte Einwirkung auf den Gegner. Wesentliche Merkmale sind das Zielen auf die
virtuelle Spielfigur, das Aktivieren durch Tastendruck, sowie die negative, schädigende und den Gegner in seinem
Spielablauf behindernde Wirkung. Ein hohes Können (sog. Skill) erleichtert bzw. ermöglicht dem Spieler also das
Erreichen seines Spielziels, während es gleichzeitig dem Gegner das Erreichen seines Spielziels erschwert bzw. unmöglich
macht.

